第1問
第2類危険物「可燃性固体」の一般的な性状に関する記述として、誤っているものはどれか。
A. 酸化されやすい物質であり、強力な還元剤である。
B. 一般に比重は1より大きく、水に沈むものが多い。
C. 燃焼速度は比較的遅く、徐々に燃え広がる性質がある。
D. 酸化剤との接触・混合により、発火や爆発の危険がある。
正解：C
解説：
Cが正解（誤った記述）。第2類危険物は「速い燃焼速度」が特徴である。一度着火すると急激に燃え広がり、消火が困難になる場合が多い。
Aは正しい。これらは酸素を奪う力が強い還元性物質である。
Bは正しい。硫黄や鉄粉など、多くの物質は水より重い。
Dは正しい。第1類や第6類の酸化剤と混触すると極めて危険である。
第2問
第2類危険物の多くが有する「還元性」という性質の説明として、最も適切なものはどれか。
A. 自身が酸素を放出し、他の物質を燃焼させる性質。
B. 空気中の水分を吸収して、液体になる性質。
C. 相手の物質から酸素を奪い、自身は酸化されて燃焼する性質。
D. 金属を腐食させ、ボロボロにする性質。
正解：C
解説：
Cが正解。還元性とは、化学反応において相手を還元し（酸素を奪い）、自分自身は酸化される性質を指す。このため、酸素供給源である「酸化性物質（第1類・第6類）」と一緒になると、爆発的な燃焼反応を起こす。
Aは酸化性物質の説明。Bは潮解性の説明。Dは腐食性の説明である。
第3問
第2類危険物に分類される物質の組合せとして、正しいものはどれか。
A. 硫化リン、赤リン、硫黄
B. ガソリン、灯油、軽油
C. 塩素酸カリウム、過酸化ナトリウム、硝酸アンモニウム
D. 黄リン、カリウム、ナトリウム
正解：A
解説：
Aが正解。これらは全て第2類危険物である。
Bは第4類（引火性液体）。
Cは第1類（酸化性固体）。
Dは第3類（自然発火性物質及び禁水性物質）。特に「赤リン（2類）」と「黄リン（3類）」の区別は重要である。
第4問
第2類危険物の燃焼形態に関する記述として、正しいものはどれか。
A. 全ての物質が、酸素を含有しているため内部燃焼（自己燃焼）を行う。
B. 鉄粉や金属粉は、火花を発して表面燃焼を行うものが多い。
C. 硫黄やナフタリンは、分解燃焼を行う。
D. 引火性固体は、固体そのものが燃える表面燃焼のみを行う。
正解：B
解説：
Bが正解。金属粉などは蒸気にならず、高温の固体表面で酸素と反応する「表面燃焼」を行う。
Aは第5類危険物の特徴。
Cの硫黄やナフタリンは、熱で気化してその蒸気が燃える「蒸発燃焼」を行う。
Dの引火性固体も同様に蒸発燃焼が主である。
第5問
粉じん爆発の危険性が指摘される第2類危険物の特徴として、正しい記述はどれか。
A. 湿度が低い（乾燥している）ほど、静電気が発生しやすく危険性が高まる。
B. 粒子が大きいほど、空気との接触面積が増えて危険性が高まる。
C. 密閉された空間よりも、開放された空間の方が爆発の威力が大きくなる。
D. 引火性固体以外の第2類危険物は、粉じん爆発を起こさない。
正解：A
解説：
Aが正解。粉じんは乾燥状態で浮遊しやすく、また静電気が蓄積して着火源となりやすいため、低湿度は危険因子である。
Bは誤り。粒子が小さい（微粉）ほど表面積が大きく反応しやすい。
Dは誤り。硫黄、金属粉、赤リンなど多くの第2類危険物が粉じん爆発を起こす。
第6問
第2類危険物の比重と水への溶解性についての一般的な傾向として、正しいものはどれか。
A. 比重は1より小さく、水に溶けやすい。
B. 比重は1より大きく、水に溶けやすい。
C. 比重は1より小さく、水に溶けにくい。
D. 比重は1より大きく、水に溶けにくい。
正解：D
解説：
Dが正解。一般に第2類危険物は比重が1より大きく（水に沈む）、水には溶けにくい性質を持つ。ただし、特定の条件下で水と反応するものはある。
第7問
第2類危険物の着火・引火のしやすさに関する記述として、正しいものはどれか。
A. 比較的高温（500℃以上）にならなければ着火しないものばかりである。
B. 比較的低温（40℃未満のものを含む）で引火しやすく、火花等で容易に着火する。
C. 自然発火性を持つため、常温で放置するだけで必ず発火する。
D. 水と接触しなければ絶対に着火しない。
正解：B
解説：
Bが正解。第2類には「引火性固体（引火点40℃未満）」が含まれるほか、硫化リンやマッチの材料である赤リンなど、比較的低温の熱源や摩擦で着火しやすい物質が多い。
第8問
次の中で、第2類危険物に該当しないものはどれか。
A. 固形アルコール
B. マグネシウム
C. セルロイド
D. 亜鉛粉
正解：C
解説：
Cが正解。セルロイドは「第5類危険物（自己反応性物質）」である。
A（引火性固体）、B、Dは第2類危険物である。
第9問
第2類危険物が火災になった際の特徴として、正しいものはどれか。
A. 燃焼温度が低く、容易に吹き消すことができる。
B. 燃焼時に有毒ガスを発生するものが多い。
C. 全て無炎燃焼（くん焼）であり、炎を出さない。
D. 燃焼すると酸素を発生し、周囲の火災を助長する。
正解：B
解説：
Bが正解。硫黄（二酸化硫黄）、硫化リン（硫化水素、五酸化リン）、赤リン（五酸化リン）など、燃焼に伴い人体に有害なガスや煙を発生させるものが多く、消火活動時は防護具が必要となる。
第10問
第2類危険物の管理上、特に注意すべき「酸化剤との混合危険」について、最も適切な対策はどれか。
A. 酸化剤と混ぜる際は、水を加えて反応を抑える。
B. 運搬時や貯蔵時において、第1類や第6類危険物との接触を避ける。
C. 酸化剤と混合した場合は、日光に当てて乾燥させる。
D. 酸化剤と同じ容器に入れて密封する。
正解：B
解説：
Bが正解。第2類（還元剤）と第1・6類（酸化剤）は、混触するだけで発火・爆発の恐れがあるため、隔離して貯蔵・運搬することが鉄則である。
第11問
第2類危険物の一般的な貯蔵方法として、適切でないものはどれか。
A. 容器は密閉し、湿気や水分の混入を防ぐ。
B. 酸化剤との同一場所での貯蔵を避ける。
C. 通気性を良くするため、容器の蓋は常に開放しておく。
D. 直射日光を避け、冷暗所に貯蔵する。
正解：C
解説：
Cが正解（不適切）。危険物の容器は原則として密閉しなければならない。開放すると、引火性固体の蒸気が漏れたり、金属粉が吸湿して反応したり、粉じんが飛散したりする危険がある。
第12問
鉄粉、金属粉、マグネシウムの貯蔵において、特に接触を避けるべき物質はどれか。
A. 不活性ガス（窒素など）
B. 酸や水
C. 乾燥した砂
D. 鉱物油
正解：B
解説：
Bが正解。これらの金属類は、水や酸と反応して可燃性の水素ガスを発生し、発熱・発火する恐れがあるため、接触は厳禁である。
第13問
第2類危険物の火災予防対策として、掲示板に記載すべき注意事項について正しい記述はどれか。
A. 全ての第2類危険物に対して「火気厳禁」と表示する。
B. 引火性固体には「火気厳禁」、それ以外には通常「火気注意」と表示する。
C. 金属粉には「注水厳禁」とのみ表示すればよい。
D. 全ての第2類危険物に対して「衝撃注意」と表示する。
正解：B
解説：
Bが正解。引火性固体は引火点40℃未満と危険度が高いため「火気厳禁」、それ以外の赤リンや硫黄などは「火気注意」が基本となる。金属類などは運搬容器に「禁水」等の表示も加わる。
第14問
引火性固体を貯蔵する場合の注意事項として、正しいものはどれか。
A. 蒸気が低所に滞留しないよう、通風や換気をよくする。
B. 酸化剤と混合して保存する。
C. 容器を開放状態で高温の場所に保管する。
D. 湿気を与えるために水を噴霧しておく。
正解：A
解説：
Aが正解。引火性固体（固形アルコール等）は可燃性蒸気を発生しやすく、その蒸気は空気より重いため低所に溜まりやすい。爆発を防ぐため換気が重要である。
第15問
硫黄などを取り扱う際、特に警戒すべき「静電気」への対策として正しいものはどれか。
A. 湿度をできるだけ低く保つ。
B. 容器を絶縁体のゴムシートで包む。
C. 機器や容器を接地（アース）し、電気を逃がす。
D. 作業者が帯電しやすい化学繊維の服を着用する。
正解：C
解説：
Cが正解。静電気のスパークによる粉じん爆発を防ぐため、アースを取ることが基本である。湿度は高い方が静電気が逃げやすく（Aは逆）、導電性の靴や服を着用すべきである（Dは逆）。
第16問
第2類危険物を貯蔵する倉庫の構造として、望ましい条件はどれか。
A. 湿気がこもりやすい地下室とする。
B. 屋根や壁をガラス張りにして採光を良くする。
C. 床面に水が溜まる構造にする。
D. 直射日光を遮り、通風・換気が良い構造とする。
正解：D
解説：
Dが正解。温度上昇による反応促進や自然発火、可燃性蒸気の発生を防ぐため、冷暗所かつ換気の良い環境が求められる。
第17問
運搬容器の外部に行う表示について、金属粉やマグネシウムを含む場合に表示すべき事項の組み合わせとして最も適切なものはどれか。
A. 火気厳禁・禁水
B. 火気注意・禁水
C. 衝撃注意・有毒
D. 毒物注意・火気厳禁
正解：B
解説：
Bが正解。金属粉などは引火性固体ではないため基本の「火気注意」に加え、水濡れ厳禁の性質から「禁水」の表示が必要となる。
第18問
硫化リン（特に五硫化リン）の貯蔵において、留意すべき点はどれか。
A. 常に水没させて保管する。
B. 吸湿して分解し有毒ガスを出すため、防湿対策を行う。
C. 日光に当てて乾燥させる。
D. 通気性のある布袋に入れて吊るしておく。
正解：B
解説：
Bが正解。五硫化リン等は空気中の水分と反応（加水分解）して硫化水素を発生するため、容器を密封し湿気を防ぐ必要がある。
第19問
赤リンの貯蔵について、誤っている記述はどれか。
A. 冷暗所に貯蔵する。
B. 酸化剤と隔離する。
C. 自然発火を防ぐため、水の中に保存する。
D. 容器を密閉する。
正解：C
解説：
Cが正解（誤り）。水中に保存するのは第3類危険物の「黄リン」である。赤リンは黄リンほど不安定ではなく自然発火もしないため、通常通り乾燥状態で密閉保存する。
第20問
第2類危険物を取り扱う場所での電気設備に関する注意事項として、正しいものはどれか。
A. 特に制限はない。
B. スイッチの開閉時に火花が出るものを使用する。
C. 粉じん爆発の恐れがある場所では、防爆構造の電気設備を使用する。
D. 配線はすべて露出させる。
正解：C
解説：
Cが正解。可燃性粉じんや蒸気が存在する場所では、電気設備の火花が点火源とならないよう、防爆構造（密閉して内部圧力を高める等）にする必要がある。
第21問
第2類危険物の消火方法に関する原則として、正しい分類はどれか。
A. すべて水による冷却消火が有効である。
B. すべて乾燥砂による窒息消火を行わなければならない。
C. 硫黄や赤リンは注水可能だが、金属粉などは注水厳禁である。
D. 硫黄や赤リンは注水厳禁だが、金属粉などは注水可能である。
正解：C
解説：
Cが正解。硫黄や赤リンは水と反応しないため注水冷却が有効。一方、金属粉等は水と反応して水素などを出すため注水厳禁である。この区分けは最重要事項である。
第22問
マグネシウムの火災に対して使用してはならない消火剤はどれか。
A. 乾燥砂
B. 膨張ひる石
C. 二酸化炭素消火剤
D. 金属火災用粉末消火剤
正解：C
解説：
Cが正解（使用不可）。マグネシウムは非常に反応性が高く、高温では二酸化炭素（CO2）からも酸素を奪って燃焼し続ける（2Mg + CO2 → 2MgO + C）。そのため窒息効果が得られない。
第23問
鉄粉が燃焼している際の消火方法として、最も適切なものはどれか。
A. 棒状の水を放射する。
B. 霧状の水を放射する。
C. 乾燥砂で覆う。
D. ハロゲン化物消火剤を使用する。
正解：C
解説：
Cが正解。鉄粉は高温で水蒸気と反応して水素を出し爆発するため、形状に関わらず水は厳禁。乾燥砂による窒息消火を行う。
第24問
硫黄の火災における消火活動時の注意点として、正しいものはどれか。
A. 注水すると爆発するため、砂のみを使用する。
B. 燃焼時に有毒な二酸化硫黄が発生するため、防毒マスク等を着用して風上から注水する。
C. 燃焼すると酸素を発生するため、消火は困難である。
D. 硫黄は燃焼時に無色無臭のガスしか出さない。
正解：B
解説：
Bが正解。硫黄は燃えると亜硫酸ガス（SO2）を出し、これは人体に有害である。水による冷却消火は有効だが、ガスの吸入を避ける防護が必要である。
第25問
五硫化リンの火災に対して水を使用してはならない主な理由はどれか。
A. 水と反応して酸素を発生し、燃焼を促進するため。
B. 水と反応して有毒で可燃性の硫化水素を発生するため。
C. 水に溶けて流出し、火災範囲を広げるため。
D. 水と反応して吸熱し、凍結するため。
正解：B
解説：
Bが正解。五硫化リンは加水分解により硫化水素（H2S）を発生させる。H2Sは可燃性かつ猛毒であり、二次災害の原因となる。
第26問
引火性固体の火災に対する消火方法として、適切なものはどれか。
A. 注水消火は効果がないので行わない。
B. 泡消火剤、粉末消火剤、または注水による冷却消火を行う。
C. 乾燥砂以外は使用してはならない。
D. 強化液消火剤は使用できない。
正解：B
解説：
Bが正解。引火性固体は第4類危険物に似ているが、水による冷却消火も有効である。大量の水または泡消火剤等で消火する。
第27問
金属粉の火災において、注水が危険とされる化学反応式（概念）として正しいものはどれか。
A. 金属 ＋ 水 → 酸化金属 ＋ 水素
B. 金属 ＋ 水 → 水素化金属 ＋ 酸素
C. 金属 ＋ 水 → 硫化物 ＋ 窒素
D. 金属 ＋ 水 → 炭酸塩 ＋ 二酸化炭素
正解：A
解説：
Aが正解。金属（特に高温時）は水分子から酸素を奪い酸化物となり、残った水素原子が水素ガスとして放出される。これが爆発の元となる。
第28問
第2類危険物の火災で使用される「乾燥砂」の主な消火作用は何か。
A. 冷却作用
B. 触媒作用
C. 窒息作用
D. 抑制作用
正解：C
解説：
Cが正解。砂で覆うことで酸素の供給を断つ「窒息消火」である。水を使えない場合の基本的な手段である。
第29問
赤リンの消火において、留意すべき点はどれか。
A. 燃焼に伴い有毒な五酸化リンの白煙を生じるため、防護措置をとる。
B. 注水すると爆発するため、絶対に水を使用してはならない。
C. 燃焼すると液体になり流動するため、土嚢などで拡大を防ぐ必要がある。
D. 無炎燃焼をするため、炎が見えにくい。
正解：A
解説：
Aが正解。赤リンの燃焼生成物（五酸化リン）は刺激性の白煙であり、視界を遮り呼吸器を刺激する。注水は可能である。
第30問
金属火災用粉末消火剤の特徴として、正しいものはどれか。
A. 水を主成分とする。
B. 金属と反応せず、溶融して被膜を作り空気を遮断する成分で作られている。
C. 酸化剤を含んでいる。
D. ガソリンを含んでいる。
正解：B
解説：
Bが正解。特殊な塩類などを主成分とし、高温の金属表面を覆って固まり、酸素を遮断するよう設計されている。
第31問
硫化リン類が燃焼した際に共通して発生する生成物はどれか。
A. 硫化水素と水素
B. 五酸化リン（白煙）と二酸化硫黄（有毒ガス）
C. リン酸と硫酸
D. 一酸化炭素と水
正解：B
解説：
Bが正解。構成元素であるリンと硫黄がそれぞれ酸化され、五酸化リンと二酸化硫黄になる。
第32問
三硫化リンの性質として、正しいものはどれか。
A. 硫化リンの中で最も発火点が高い。
B. 冷水と激しく反応して硫化水素を出す。
C. 黄色の結晶で、マッチの軸頭薬の原料となる。
D. 水によく溶ける。
正解：C
解説：
Cが正解。三硫化リンは発火点が低く（約100℃）、摩擦熱で着火しやすいためマッチに利用される。冷水とは反応しにくいのが特徴。
第33問
五硫化リンの性状として、正しいものはどれか。
A. 黒色の粉末である。
B. 淡黄色の結晶性塊または粉末である。
C. 無色透明の液体である。
D. 赤褐色の固体である。
正解：B
解説：
Bが正解。五硫化リンは淡黄色（黄色）の固体である。黒色や赤褐色ではない。
第34問
七硫化リンと五硫化リンに共通する危険性として、最も注意すべき水との反応はどれか。
A. 水を吸収して固化するだけである。
B. 水と反応して酸素を出し、激しく燃焼する。
C. 加水分解して有毒かつ可燃性の硫化水素ガスを発生する。
D. 水に溶けて無害な水溶液となる。
正解：C
解説：
Cが正解。これが硫化リンの最も重要な危険性である。吸湿するだけで硫化水素を出し、容器内に充満する恐れがある。
第35問
五硫化リンの火災時に行ってはならない措置はどれか。
A. 乾燥砂で窒息消火する。
B. 注水して冷却する。
C. 防毒マスクを着用する。
D. 風上から消火活動を行う。
正解：B
解説：
Bが正解（行ってはならない）。水との反応で硫化水素が発生し、火災を助長するうえに中毒の危険がある。
第36問
硫化リン類が一般によく溶ける溶媒はどれか。
A. 水
B. エタノール
C. 二硫化炭素
D. 塩酸
正解：C
解説：
Cが正解。硫黄やリンの化合物は、無機溶媒である二硫化炭素（CS2）に溶ける傾向がある。
第37問
硫化リンを取り扱う際の保護具として、適していないものはどれか。
A. 防塵マスク
B. 防毒マスク
C. 保護手袋
D. 通気性の良いサンダル
正解：D
解説：
Dが正解。皮膚に触れると炎症を起こすほか、落下事故なども想定し、露出のない保護靴を履くべきである。
第38問
三硫化リンの発火点は、およそ何度程度か。
A. 約30℃
B. 約100℃
C. 約260℃
D. 約400℃
正解：B
解説：
Bが正解。約100℃と低い温度で発火するため、取り扱いには十分な注意が必要である。
第39問
硫化リンが加水分解した際の水溶液の性質はどれか。
A. 強アルカリ性
B. 酸性
C. 中性
D. 弱アルカリ性
正解：B
解説：
Bが正解。加水分解によりリン酸（H3PO4）を生じるため、反応液は酸性を示す。リトマス紙を赤変させる。
第40問
五硫化リンの潮解性についての記述として正しいものはどれか。
A. 空気中の水分を吸って湿り、分解する。
B. 空気中で乾燥して粉末になる。
C. 水分を吸うと発火して燃え尽きる。
D. 潮解性は全くない。
正解：A
解説：
Aが正解。潮解とは空気中の水分を吸って溶けるような現象だが、五硫化リンの場合は吸湿して分解反応が進む。
第41問
赤リンの外観と形状として、正しいものはどれか。
A. 無色透明の液体
B. 黄白色のロウ状固体
C. 暗赤色の粉末
D. 銀白色の金属光沢のある固体
正解：C
解説：
Cが正解。赤リンは暗赤色（あずき色）の粉末である。Bは黄リンの特徴である。
第42問
赤リンと黄リンの関係について、正しい記述はどれか。
A. 全く異なる元素からなる化合物である。
B. 同素体であり、燃焼するとどちらも五酸化リンを生じる。
C. 異性体であり、分子式は同じだが構造が違う。
D. 同位体である。
正解：B
解説：
Bが正解。どちらもリン（P）の同素体であり、燃焼生成物は同じ五酸化リン（P2O5）である。
第43問
赤リンの燃焼時の特徴として、正しいものはどれか。
A. 青白い炎を上げ、無臭のガスを出す。
B. 激しく燃焼し、真っ白な煙（五酸化リン）を出す。
C. 炎を出さずに赤熱するのみである。
D. 黒い煙を大量に出して燃える。
正解：B
解説：
Bが正解。リンの燃焼による白煙は非常に特徴的である。Aは硫黄の特徴に近い。
第44問
赤リンの指定数量として、正しいものはどれか。
A. 10kg
B. 50kg
C. 100kg
D. 1000kg
正解：C
解説：
Cが正解。赤リン、硫黄、硫化リンのグループは指定数量100kgである。
第45問
赤リンの毒性について、最も適切な記述はどれか。
A. 無毒であり、安全である。
B. 猛毒であり、皮膚に触れるだけで致命的である。
C. 黄リンに比べると毒性は低いが、微量の黄リンを含む可能性があるため注意が必要である。
D. 蒸気を吸うと直ちに死に至る。
正解：C
解説：
Cが正解。赤リン自体は安定だが、不純物としての黄リンのリスクを考慮し、取り扱いには注意を要する。
第46問
赤リンの用途として、最も代表的なものはどれか。
A. マッチの軸頭（先端）
B. マッチ箱の側面（摩擦面）
C. 花火の火薬
D. 自動車の燃料
正解：B
解説：
Bが正解。安全マッチの摩擦面に赤リンとガラス粉が塗られている。軸頭（塩素酸カリウム等）とこすり合わせることで発火する。
第47問
赤リンの消火方法として、最も適切なものはどれか。
A. 乾燥砂による窒息消火のみ有効。
B. 水、強化液、泡による冷却消火が有効。
C. 金属火災用消火剤を使用しなければならない。
D. 注水するとホスフィンガスが発生するため厳禁。
正解：B
解説：
Bが正解。赤リンは水と激しく反応しないため、冷却効果の高い水消火が可能である。
第48問
赤リンを塩素酸カリウム（第1類危険物）と混合した場合の危険性として、正しいものはどれか。
A. 反応せず安全である。
B. 冷却剤として作用する。
C. わずかな衝撃や摩擦で激しく爆発する。
D. 水に溶けやすくなる。
正解：C
解説：
Cが正解。赤リン（還元剤）と塩素酸塩（酸化剤）の混合物は非常に鋭敏な爆発物となる。
第49問
赤リンの溶解性について、正しい記述はどれか。
A. 水によく溶ける。
B. 二硫化炭素によく溶ける。
C. 水にも二硫化炭素にも溶けない。
D. エタノールによく溶ける。
正解：C
解説：
Cが正解。黄リンは二硫化炭素に溶けるが、赤リンは溶けない。この違いは頻出である。
第50問
赤リンの保存方法として、正しいものはどれか。
A. 水中に沈めて保存する。
B. 冷暗所に密封して保存する。
C. 乾燥剤とともに開放容器に入れる。
D. 酸化剤の近くに置く。
正解：B
解説：
Bが正解。自然発火しないので水没（黄リンの方法）は不要。乾燥した冷暗所で良い。
第51問
硫黄の燃焼時の炎の色と発生ガスの組み合わせとして、正しいものはどれか。
A. 赤色の炎 ── 一酸化炭素
B. 黄色の炎 ── 硫化水素
C. 青色の炎 ── 二酸化硫黄（亜硫酸ガス）
D. 白色の炎 ── 五酸化リン
正解：C
解説：
Cが正解。硫黄は青（青白）い炎で燃え、鼻を突く刺激臭の二酸化硫黄を発生する。
第52問
硫黄の電気的性質として、正しいものはどれか。
A. 良導体であり、電気をよく通す。
B. 不良導体（絶縁体）であり、静電気が蓄積しやすい。
C. 半導体である。
D. 帯電防止効果がある。
正解：B
解説：
Bが正解。電気が逃げにくいため静電気が溜まりやすく、それが粉じん爆発の着火源となる。
第53問
硫黄の同素体の中で、常温で最も安定な結晶形はどれか。
A. 斜方硫黄
B. 単斜硫黄
C. ゴム状硫黄
D. 無定形硫黄
正解：A
解説：
Aが正解。常温では斜方硫黄が安定形である。他の同素体も放置すると斜方硫黄に戻る。
第54問
硫黄火災の消火において、留意すべき物理的現象はどれか。
A. 昇華して気体になり、一気に爆発する。
B. 融点が低いため、溶融して流動・拡散する恐れがある。
C. 水をかけると急激に膨張して容器を破壊する。
D. 燃焼すると金属のように硬化する。
正解：B
解説：
Bが正解。火災の熱で液体になり、流れ出して延焼を引き起こすリスクがある。
第55問
純粋な硫黄の色として、正しいものはどれか。
A. 赤褐色
B. 淡黄色
C. 銀白色
D. 黒色
正解：B
解説：
Bが正解。硫黄は黄色い固体である。
第56問
硫黄の溶解性について、正しい記述はどれか。
A. 水によく溶ける。
B. 水には溶けないが、二硫化炭素には溶ける。
C. 酸には溶けるが、二硫化炭素には溶けない。
D. どのような溶媒にも一切溶けない。
正解：B
解説：
Bが正解。水不溶、二硫化炭素可溶。この性質は赤リン（不溶）との対比で重要。
第57問
硫黄粉末が浮遊している場所で警戒すべき現象はどれか。
A. 潮解
B. 粉じん爆発
C. 加水分解
D. 昇華
正解：B
解説：
Bが正解。可燃性微粉末と静電気の組み合わせは、粉じん爆発の典型的な発生条件である。
第58問
硫黄の指定数量はいくつか。
A. 50kg
B. 100kg
C. 500kg
D. 1000kg
正解：B
解説：
Bが正解。硫黄は100kgである。
第59問
硫黄を燃焼させたときに発生するガスの人体への影響として、適切なものはどれか。
A. 無害である。
B. 麻酔作用がある。
C. 腐卵臭があり、神経毒性がある。
D. 刺激臭があり、粘膜を刺激し、呼吸器に障害を与える。
正解：D
解説：
Dが正解。二酸化硫黄は強い刺激性を持ち、粘膜を痛める。
第60問
硫黄の消火方法として、最も一般的かつ効果的なものはどれか。
A. 水による冷却消火
B. 乾燥砂による窒息消火のみ
C. 金属火災用消火剤の使用
D. ハロゲン化物消火剤による抑制消火
正解：A
解説：
Aが正解。水と反応しないため、大量の水で冷却するのが最善である。
第61問
消防法における「鉄粉」の定義として、除外されるもの（危険物でないもの）はどれか。
A. 極めて微細な鉄の粉。
B. 53μmの網ふるいを通過するものが50％未満のもの。
C. 防湿包装されていない鉄粉。
D. 酸化されやすい純鉄の粉。
正解：B
解説：
Bが正解。53μmのふるいを通る微粉が半分未満（つまり粗い粒が多い）場合は、危険性が低いため除外される。
第62問
鉄粉の火災に対して行ってはならない行為はどれか。
A. 乾燥砂をかける。
B. 金属火災用消火剤を使用する。
C. 水を放射する。
D. 容器を密閉して酸素を断つ。
正解：C
解説：
Cが正解（禁止）。水蒸気爆発や水素爆発を引き起こすため、注水は厳禁である。
第63問
鉄粉が酸と接触したときに発生するガスはどれか。
A. 酸素
B. 水素
C. 塩素
D. 二酸化炭素
正解：B
解説：
Bが正解。鉄は酸に溶けて水素を発生する。Fe + 2HCl → FeCl2 + H2。
第64問
鉄粉の貯蔵における注意事項として、最も適切なものはどれか。
A. 湿気を避け、酸類との接触を防ぐ。
B. 通気性を良くするため、湿った場所に置く。
C. 酸化を促すため、定期的に水を散布する。
D. 酸化剤と混合して保管する。
正解：A
解説：
Aが正解。錆びる（酸化）際の熱や、酸との反応による水素発生を防ぐため、乾燥・隔離が必要。
第65問
鉄粉の指定数量はいくつか。
A. 50kg
B. 100kg
C. 500kg
D. 1000kg
正解：C
解説：
Cが正解。鉄粉は危険等級Ⅲ、指定数量500kgである。
第66問
鉄粉の色と形状についての一般的な記述はどれか。
A. 赤色の液体
B. 銀白色または灰黒色の粉末
C. 黄色の結晶
D. 無色の気体
正解：B
解説：
Bが正解。鉄粉は通常、灰黒色の粉末として認識される。
第67問
油類が付着した鉄粉が危険である理由として、正しいものはどれか。
A. 油が凍結するため。
B. 酸化反応熱が蓄積され、自然発火する恐れがあるため。
C. 安全になるため。
D. 気化するため。
正解：B
解説：
Bが正解。切削くずの山などでよく起こる事故原因である。
第68問
鉄粉が空気中で加熱されたときの反応として、正しいものはどれか。
A. 融解するだけで燃えない。
B. 火花を発して燃焼し、酸化鉄となる。
C. 昇華する。
D. 窒素と反応する。
正解：B
解説：
Bが正解。スチールウール等の燃焼と同様、火花を散らして燃える。
第69問
鉄粉を保管する際、危険性を低減するために用いる保護液等は存在するか。
A. 水に浸すのが一番良い。
B. 酸に浸す。
C. 通常、液に浸すことはせず、乾燥状態で保管する。
D. ガソリンに浸す。
正解：C
解説：
Cが正解。第3類の黄リン（水中保存）やカリウム（石油中保存）と異なり、鉄粉は乾燥保存が基本である。
第70問
鉄粉の消火にハロゲン化物消火剤を使用する場合の懸念点はどれか。
A. 高温時に分解して有毒ガスを生じたり、効果が薄かったりする場合がある。
B. 鉄粉と反応して爆発する。
C. 冷却効果が高すぎる。
D. 特になく、推奨される。
正解：A
解説：
Aが正解。金属火災には、専用の粉末消火剤か乾燥砂が最も確実である。
第71問
アルミニウム粉や亜鉛粉の消火方法として、絶対に行ってはならないものはどれか。
A. 乾燥砂で覆う。
B. 金属火災用粉末消火剤を使用する。
C. 膨張ひる石を使用する。
D. 水系の消火剤（水、泡）を放射する。
正解：D
解説：
Dが正解。水との接触で水素爆発を起こすため絶対禁止である。
第72問
アルミニウム粉が燃焼するときの様子として、正しいものはどれか。
A. 赤い炎を出してくすぶる。
B. 炎を出さずに溶ける。
C. 眩しい白色の光と高熱を発して燃焼する。
D. 黒い煙を大量に出して燃える。
正解：C
解説：
Cが正解。アルミニウムの燃焼熱は非常に高く、直視できないほどの白色光を発する。
第73問
マグネシウムの貯蔵に関し、法令上除外される（危険物扱いされない）ものはどれか。
A. 2mmの網ふるいを通過しない塊状のもの。
B. 直径1mmの粉末。
C. リボン状のマグネシウム。
D. 削りくず状のマグネシウム。
正解：A
解説：
Aが正解。粒が大きい（2mmのふるいを通らない）ものは表面積が小さく危険性が低いため除外される。
第74問
金属粉の火災で二酸化炭素消火剤を使用してはならない理由はどれか。
A. 凍結するため。
B. 高温の金属が二酸化炭素を還元（分解）して燃焼を継続するため。
C. 金属を溶かすため。
D. 金属粉が飛散するから。
正解：B
解説：
Bが正解。高温のMgやAlはCO2中の酸素すら奪い取って燃え続けるため、CO2による窒息効果がない。
第75問
アルミニウム粉が塩酸と反応したときに発生するものはどれか。
A. 塩素ガス
B. 酸素ガス
C. 水素ガス
D. 水蒸気
正解：C
解説：
Cが正解。酸と反応して水素を出す。またアルミニウムは両性金属であり、強アルカリとも反応して水素を出す。
第76問
金属粉の粉じん爆発を防ぐための措置として、誤っているものはどれか。
A. 換気装置を設置して微粉の滞留を防ぐ。
B. 電気設備を防爆構造にする。
C. 容器を開放して空気を流通させる。
D. 静電気を除去する。
正解：C
解説：
Cが誤り。飛散防止、吸湿防止のため容器は密閉する。
第77問
マグネシウムのリボンや粉末に着火するために必要な熱源について、正しい記述はどれか。
A. ライターの炎程度では着火しない。
B. マッチやライターの炎で容易に着火する。
C. 溶接バーナーのような高温でなければ着火しない。
D. 自然発火性があり、空気中で直ちに着火する。
正解：B
解説：
Bが正解。着火しやすく、一度つくと激しく燃える。
第78問
金属粉等の指定数量の区分けとして、正しいものはどれか。
A. 全て100kgである。
B. アルミニウム粉は100kg、マグネシウムは500kgである。
C. マグネシウムは100kg、鉄粉は1000kgである。
D. 金属粉に指定数量はない。
正解：B
解説：
Bが正解。金属粉（Al, Zn等）の方が指定数量が小さく（100kg）、Mgや鉄粉（500kg）より規制が厳しい扱いとなっている。
第79問
次の金属のうち、第2類危険物「金属粉」に含まれない代表的なものはどれか。
A. 銅粉
B. アルミニウム粉
C. 亜鉛粉
D. これら全てが含まれる
正解：A
解説：
Aが正解。銅やニッケルの粉は、第2類の金属粉には該当しない。
第80問
マグネシウム火災の際、注水するとどのような現象が起こるか。
A. 急激に冷却され、直ちに消火する。
B. 水が沸騰するだけで反応はしない。
C. 水が分解されて水素が発生し、爆発的に燃焼が拡大する。
D. 酸化被膜ができ、安全になる。
正解：C
解説：
Cが正解。これが「水厳禁」の理由である。
第81問
引火性固体の定義における「引火点」の基準はどれか。
A. 0℃未満
B. 20℃未満
C. 40℃未満
D. 100℃未満
正解：C
解説：
Cが正解。引火点40℃未満のもの（固形アルコール等）がこれに該当する。
第82問
引火性固体の具体例として、最も適切なものはどれか。
A. 木炭
B. 固形アルコール
C. プラスチック消しゴム
D. アスファルト
正解：B
解説：
Bが正解。固形アルコールはキャンプ等で使われる燃料であり、典型的な引火性固体である。
第83問
引火性固体の燃焼形態として、正しいものはどれか。
A. 表面燃焼
B. 蒸発燃焼
C. 内部燃焼
D. くん焼
正解：B
解説：
Bが正解。固体から発生した蒸気が燃える蒸発燃焼である。
第84問
引火性固体の消火方法として、誤っているものはどれか。
A. 泡消火剤を使用する。
B. 二酸化炭素消火剤を使用する。
C. 霧状の水を放射する。
D. 乾燥砂は効果がないので使用しない。
正解：D
解説：
Dが誤り。乾燥砂による窒息消火は有効である。注水も有効である点が金属粉等と異なる。
第85問
引火性固体の指定数量はいくつか。
A. 100kg
B. 500kg
C. 1000kg
D. 3000kg
正解：C
解説：
Cが正解。1000kgである。
第86問
引火性固体の貯蔵において特に注意すべき点はどれか。
A. 蒸気が発生しやすいため、火気を近づけない。
B. 酸化するため、水に浸して保存する。
C. 凍結を防ぐため、温める。
D. 乾燥すると爆発するため、加湿する。
正解：A
解説：
Aが正解。常温付近で引火する可能性があるため、火気厳禁である。
第87問
次のうち、引火性固体に含まれる可能性が高いものはどれか。
A. 引火点60℃の合成樹脂
B. 引火点−10℃のゴムのり
C. 引火点150℃の潤滑油グリース
D. 引火点のないセラミックス
正解：B
解説：
Bが正解。引火点が40℃未満であれば該当する。
第88問
引火性固体の容器に必要な表示はどれか。
A. 火気注意
B. 火気厳禁
C. 禁水
D. 衝撃注意
正解：B
解説：
Bが正解。引火リスクが高いため「火気厳禁」となる。
第89問
固形アルコールが燃焼しているときの特徴はどれか。
A. 青白い炎で見えにくい。
B. 黒煙を上げる。
C. 赤い炎を上げる。
D. 火花を散らす。
正解：A
解説：
Aが正解。アルコール類と同様、淡い炎で見えにくいため、火傷に注意が必要。
第90問
引火性固体と第4類危険物（引火性液体）の主な違いは何か。
A. 引火点の有無
B. 常温（20℃）における状態が固体か液体か
C. 燃焼の仕組み
D. 酸化剤との反応性
正解：B
解説：
Bが正解。状態（固体か液体か）で区分される。
第91問
第2類危険物の指定数量の組み合わせとして、正しいものはどれか。
A. 硫黄：50kg
B. 赤リン：100kg
C. 鉄粉：100kg
D. 引火性固体：500kg
正解：B
解説：
Bが正解。赤リンは100kg。硫黄も100kg、鉄粉は500kg、引火性固体は1000kg。
第92問
第2類危険物の中に、「危険等級Ⅰ」に該当する物質はあるか。
A. ある
B. ない
C. 引火性固体のみⅠである
D. マグネシウムのみⅠである
正解：B
解説：
Bが正解。第2類には危険等級Ⅰ（最も危険）の区分はなく、ⅡまたはⅢのみである。
第93問
次のうち、危険等級が「Ⅲ」である物質はどれか。
A. 三硫化リン
B. 赤リン
C. 鉄粉
D. 硫黄
正解：C
解説：
Cが正解。鉄粉、Mg、引火性固体は等級Ⅲ（比較的リスクが低い区分）である。
第94問
赤リン200kgと鉄粉1000kgを同一の倉庫で貯蔵する場合、指定数量の何倍の危険物を貯蔵していることになるか。
A. 2倍
B. 3倍
C. 4倍
D. 5倍
正解：C
解説：
Cが正解。赤リン(200/100=2倍) + 鉄粉(1000/500=2倍) = 4倍。
第95問
第2類危険物の品名として、法令上明記されていないものはどれか。
A. 硫化リン
B. 黄リン
C. 引火性固体
D. 赤リン
正解：B
解説：
Bが正解。黄リンは第3類である。
第96問
硫黄の指定数量（100kg）は、第1類の塩素酸塩類（50kg）と比べてどうなっているか。
A. 少ない（厳しい）
B. 多い（緩い）
C. 同じ
D. 比較できない
正解：B
解説：
Bが正解。100kg > 50kg なので、指定数量の数値としては大きい（＝規制がかかるラインが高い＝比較的緩い）。
第97問
第2類危険物の運搬容器の外部表示において、誤っている組み合わせはどれか。
A. 硫化リン ── 火気注意
B. 引火性固体 ── 火気厳禁
C. 鉄粉 ── 火気注意・禁水
D. 赤リン ── 禁水
正解：D
解説：
Dが誤り。赤リンには禁水表示は不要である。
第98問
マグネシウムを400kg貯蔵する場合、指定数量の倍数はいくつか。
A. 0.8倍
B. 1.0倍
C. 1.25倍
D. 4.0倍
正解：A
解説：
Aが正解。400 ÷ 500 = 0.8倍。
第99問
第2類危険物のうち、指定数量が最も小さい（規制が厳しい）グループはどれか。
A. 鉄粉、マグネシウム
B. 引火性固体
C. 硫化リン、赤リン、硫黄
D. 全て同じ
正解：C
解説：
Cが正解。100kgグループが最も厳しい。
第100問
乙種第2類危険物取扱者が取り扱うことができる危険物の範囲はどれか。
A. 第2類危険物のみ
B. 第2類危険物と第4類危険物
C. 全ての類の危険物
D. 第2類危険物および指定可燃物
正解：A
解説：
Aが正解。免状の交付を受けた類のみ扱える。
